.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Rad s Python okvirom waf
========================

.. note::

  Materijali su složeni prema `Waf Tutorialu <http://docs.waf.googlecode.com/git/apidocs_17/tutorial.html>`__. Za više detalja proučite `ostalu Waf dokumentaciju <http://docs.waf.googlecode.com/git/apidocs_17/index.html>`__ i `Waf Book <http://docs.waf.googlecode.com/git/book_17/single.html>`__.

`Sustavi za automatizaciju izgradnje softvera <http://en.wikipedia.org/wiki/Build_automation>`__ (engl. *build automation system*) su aplikacije koje automatiziraju ili skriptiraju aktivnosti u procesu izgradnje softvera.

Primjeri takvih alata su `Autotools <http://en.wikipedia.org/wiki/GNU_build_system>`__, `CMake <http://en.wikipedia.org/wiki/CMake>`__ `qmake <http://en.wikipedia.org/wiki/Qmake>`__ (dio `Qt <http://en.wikipedia.org/wiki/Qt_(software)>`-a, `SCons <http://en.wikipedia.org/wiki/SCons`>__, `Waf <https://en.wikipedia.org/wiki/Waf>`__ i drugi.

Autotools i CMake rade tako da generiraju datoteku ``./configure``, a ponekad i datoteku ``Makefile``. Korisnik ih najčešće pokreće putem prethodno napravljenih skripti za kompajiranje programa, a za samu izgradnju koristi ``make``.

`Waf <http://code.google.com/p/waf/>`__ je okvir za konfiguraciju, prevođenje i instalaciju aplikacija. Za razliku od Autotools-a i CMake-a, Waf ne koristi ``make``.

Da bi iskoristili Waf na svojem projektu, postupak je vrlo jednostavan:

* ``$ cd myproject``
* ``$ curl -o waf http://ftp.waf.io/pub/release/waf-1.7.16``
* ``$ chmod +x waf``
* u istom direktoriju treba napravit ``wscript`` sa sadržajem

  .. code-block:: python

    def configure(conf):
        print("configure!")

    def build(bld):
        print("build!")

  čime smo omogućili pokretaje naredbi:

  * ``$ ./waf configure``
  * ``$ ./waf build``

.. todo::

  Ovdje nedostaje zadatak.

Faze izgradnje softvera su:

* ``configure``
* ``build``
* ``install``
* ``uninstall``
* ``dist`` -- stvara datoteku s izvornim kodom
* ``clean`` -- čisti datoteke stvorene u ``build`` fazi
